\newpage
\section{Công nghệ sử dụng}

Dưới đây là danh sách các công nghệ và thư viện được sử dụng trong quá trình phát triển ứng dụng \textbf{Secure Vault}, một hệ thống mô phỏng bảo mật gồm xác thực đa yếu tố, mã hóa tập tin, ký số và phân quyền người dùng.

\subsection{Ngôn ngữ lập trình}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Python}: Ngôn ngữ chính được sử dụng cho toàn bộ backend của hệ thống.
\end{itemize}

\subsection{Framework}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Flask}: Framework web nhẹ, hỗ trợ xây dựng REST API, routing và tích hợp giao diện HTML.
\end{itemize}

\subsection{Thư viện và gói mở rộng}
\begin{itemize}
    \item \texttt{flask}: Framework core cho backend Python.
    \item \texttt{flask-cors}: Cho phép giao tiếp giữa frontend và backend khác nguồn.
    \item \texttt{flask-mysqldb}: Kết nối MySQL với Flask.
    \item \texttt{pyotp}: Tạo và xác minh mã TOTP (Google Authenticator).
    \item \texttt{qrcode}: Tạo mã QR chứa public key hoặc URI xác thực.
    \item \texttt{pillow}: Hỗ trợ xử lý ảnh (dùng kết hợp với QR code).
    \item \texttt{cryptography}: Cung cấp các primitive bảo mật như AES, RSA, SHA-256.
    \item \texttt{python-dotenv}: Quản lý biến môi trường từ file \texttt{.env}.
    \item \texttt{logging} (built-in): Ghi log các hành vi bảo mật, bao gồm đăng nhập, xác thực, mã hóa và các thao tác hệ thống khác    
    \item \texttt{smtplib} (built-in): Giao tiếp với SMTP server để gửi mã OTP qua email.
    \item \texttt{email.mime}: Dùng các class như \texttt{MIMEText}, \texttt{MIMEMultipart} để định dạng nội dung email HTML hoặc plain text.
\end{itemize}

\subsection{Hệ quản trị cơ sở dữ liệu}
\begin{itemize}
    \item \textbf{MySQL}: Lưu trữ thông tin người dùng, khóa, mã OTP và log hành vi bảo mật.
\end{itemize}

\subsection{Công cụ và công nghệ hỗ trợ}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Git}: Quản lý phiên bản mã nguồn.
    \item \texttt{.env file}: Lưu cấu hình bảo mật như SMTP, thông tin DB, app secret.
    \item \textbf{SMTP (Gmail App Password)}: Gửi mã OTP qua email.
    \item \textbf{Jinja2}: Template engine giúp render giao diện HTML từ backend Flask.
    \item \textbf{HTML/CSS}: Xây dựng giao diện người dùng cơ bản.
\end{itemize}
